\setcounter{section}{5}

\section{研究業績の要約 (2)}

\setlength{\baselineskip}{1.2em}

\begin{bibunit}
\begin{itemize}
 \item 論文タイトル: Efficient Optimal Search under Expensive Edge Cost Computation.
 \item 著者名: Masataro Asai (University of Tokyo), Akihiro Kishimoto, Adi Botea, Radu Marinescu, Elizabeth Daly M, and Spyros Kotoulas (IBM Research Ireland).
 \item 掲載論文誌とページ数・発行年: {\em {Proceedings of International Joint Conference on Artificial Intelligence (IJCAI)}}, to appear, 2017.
\end{itemize}

ヒューリスティック探索はパズル問題や乗換案内、経路探索など  \cite{korf1985depth,botea2013multi,SturtevantTTUKS15} 様々な困難な問題に適用されてきた。
A*\cite{hart1968formal}のようなアルゴリズムはその最適解を得るために使われる。
%
これら既存のアルゴリズムは、探索グラフ上の辺のコストが\emph{アプリオリに}既知であることを想定している。
例えば、
スライディングパズルのインスタンスを解くための最小の移動数を見つける場合には、辺のコストは常に1であると仮定される。
旅行セールスマン問題（TSP）では、エッジのコストは通常固定され、エッジコストは計算上のオーバーヘッドを無視して得られる（例えば、何らかの表に保存されていると仮定する）。

しかし、一部の分野では、正確なエッジコストを事前に計算することは困難であ
り、探索時に動的に計算する必要がある。 動的エッジコスト計算が高価な場合、
それは探索のボトルネックになりうる。

例えば、都市間で複数の交通手段を利用可能なTSP問題を考えてみよう。 二都市
間の移動時間は、出発時間や交通渋滞などの不確定な事象に左右されてしまう。
このような不確定性を正しく扱いながら移動時間を計算するには、到着時間と
出発時間の変動による乗り換え失敗など、不確実性を考慮したマルチモーダル旅
程計画ソルバ \cite{botea2013multi} を用いる必要がある。

マルチモーダル旅行計画ソルバの性能は近年向上しつつあるが
\cite{BoteaB2015,kishimoto2016combining}, 最適な計画を計算するのは
いまだに高価な操作である。
例えば、 \citeauthor{kishimoto2016combining}
(\citeyear{kishimoto2016combining}) によれば、
二点間の旅行計画の計算には、場合によっては
100万程度の探索ノードを訪問し、100秒程度の計算時間がかかる。
さらに、2つの場所間の最適な旅行時間をすべて事前に計算してテーブルに格納することはできない。なぜならば、出発地、目的地、および出発時刻の組み合わせが膨大にあるからである。

ここで本論文は、ヒューリスティック検索で動的エッジコスト計算を効率的に実行するアルゴリズム、Delayed Expansion \astar（DEA*）を紹介する。 このアルゴリズムは、正確なエッジコスト $c_a$ の許容的推定値 $c_h$ が、 $c_a$ よりも低い計算コストで得られると仮定し、必要になるまでは $c_a$ を $c_h$ で代用することで $c_a$ の計算を遅らせる。DEA*は\astar を元にしており、正確なエッジ計算の回数を減らしつつも \astar と同様に最適解を生成する。 論文ではDEA*アルゴリズムの他に、dominance pruning (支配関係) に基づく枝刈りや 幾つかのキャッシング法についても説明する。

アルゴリズムの性能評価には、
Multiple-Worker Routing Problem (MWRP) と呼ばれる、実応用に根ざした問題を用いる。
MWRP は 訪問診療のための医師・介護士の診断スケジュールの決定 をモデル化した問題である。
実験からは、DEA*が明らかに計算時間とスケーラビリティを改善することがわかる(\reftbl{tbl:dea-results})。
論文では MWRP がNP困難であることも示す。

また、MWRP以外のドメインでのアルゴリズムの汎用性を示すため、
汎用ベンチマーク問題中のより多くのドメインでのシミュレーションも行う。
これらのドメインでは通常エッジコストがアプリオリに得られるが、実験では
$c_h$を人工的に生成し、DEA*を用いることで$c_a$の評価回数を削減できることを示す。

\begin{figure}[tb]
 \centering
 \includegraphics[scale=.8]{img/example.pdf}
 \caption{通常の\astar が正確なエッジコスト $BD$ $({c_a}=1000)$ を不必要に計算してしまう例と、
 同じグラフでのDEA*の動作を表す図。
 DEA*はキューへの出し入れ回数が多いが、そのコストは$c_a$の計算コストと比べ無視できる。}
 \label{fig:example}
\end{figure}

\begin{table}[tb]
\begin{center}
{\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{0.2em}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|c||c|c|c|c|c|c||c|}
\hline
 &             & \multicolumn{7}{c|}{用いるヒューリスティック関数} \\
 &             & \multicolumn{2}{c|}{Blind} & \multicolumn{2}{c|}{$h^{\text{max}}$} & \multicolumn{2}{c||}{$h^2$} & {$h^1h^2$}                             \\
City & 医者数  & A*      & DEA*        & A*      & DEA*        & A*      & DEA*        & DEA*        \\ \hline
\multicolumn{2}{|c||}{\textbf{Total}}
                            & 50         & \textbf{59} & {68} & \textbf{77} & 81 & \textbf{83} & \textbf{85} \\  \hline
{Dublin}      & {12} &{14} &\textbf{15} &{15} &\textbf{21} &{19} &\textbf{22} &\textbf{22} \\\cline{2-9}
              & {6}  &{2}  &\textbf{4}  &{8}  &{8}         &{12} &{12}        &{11}        \\\hline
{Montpellier} & {12} &{16} &{15}        &{17} &{17}        &{17} &{15}        &\textbf{18} \\\cline{2-9}
              & {6}  &{1}  &\textbf{4}  &{3}  &\textbf{5}  &{3}  &\textbf{4}  &\textbf{5}  \\\hline
{Rome}        & {12} &{15} &\textbf{18} &{18} &\textbf{19} &{19} &{19}        &\textbf{20} \\\cline{2-9}
              & {6}  &{2}  &\textbf{3}  &{7}  &{7}         &{11} &{11}        &{9}         \\\hline
\end{tabularx}
 \caption{ \label{tbl:dea-results}
 MWRPでA*とDEA*が所要時間内に解けた問題数の比較。DEA*はより多くの問題を解くことができる。
 }
}
\end{center}
\end{table}


{\relsize{-1} \putbib}

\end{bibunit}
